\singkatan
\begin{itemize}[itemsep=0pt, parsep=0pt]
    \item[$A_{ki}$] : Probabilitas transisi spontan (Koefisien Einstein A).
    \item[$\mathcal{A}$] : Kamus (dictionary) himpunan bagian atom.
    \item[$\alpha_G$] : Lebar profil garis Gaussian (Doppler).
    \item[$\alpha_L$] : Lebar profil garis Lorentzian (Stark/Pressure).
    \item[$\approx$] : Simbol kira-kira sama dengan.
    \item[$c$] : Kecepatan cahaya dalam vakum.
    \item[$\mathcal{C}$] : Himpunan atom kandidat.
    \item[$\mathcal{D}$] : Dataset transisi atom.
    \item[$\Delta$] : Simbol selisih atau perbedaan (Delta).
    \item[$\partial$] : Operator turunan parsial.
    \item[$E$] : Energi, khususnya tingkat energi atom ($E_i, E_k$).
    \item[$\exp()$] : Fungsi eksponensial.
    \item[$f$] : Fraksi populasi ($f_{\text{ion}}, f_{\text{neutral}}$).
    \item[$g$] : Berat statistik atau degenerasi tingkat energi.
    \item[$h$] : Konstanta Planck.
    \item[$I$] : Intensitas garis spektral.
    \item[$\mathcal{I}$] : Kamus intensitas sementara.
    \item[$\int$] : Operator integral.
    \item[$k_B$] : Konstanta Boltzmann.
    \item[$\lambda$] : Panjang gelombang transisi spektral ($\lambda_{ij}$).
    \item[$\log()$] : Fungsi logaritma.
    \item[$m_e$] : Massa elektron.
    \item[$n_e$] : Kerapatan elektron (electron density).
    \item[$N$] : Jumlah atau kerapatan partikel ($N_{\text{ion}}, N_{\text{neutral}}$).
    \item[$\nabla$] : Operator Nabla (del).
    \item[$\propto$] : Simbol sebanding dengan.
    \item[$\mathcal{R}$] : Kamus rasio populasi.
    \item[$\rho$] : Kerapatan (densitas).
    \item[$\mathcal{S}$] : Himpunan data spektrum final.
    \item[$\sigma$] : Tampang lintang (cross-section) atau deviasi standar.
    \item[$\sqrt{}$] : Akar kuadrat.
    \item[$\sum$] : Operator penjumlahan (Sigma).
    \item[$T$] : Temperatur plasma atau gas.
    \item[$Z$] : Fungsi partisi.
\end{itemize}
